\documentclass[12pt,oneside]{book}

\usepackage{tesis-epn}

%\usepackage{showlabels}

\usepackage{mathpazo}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{hyperref}
\input{comandos.tex}


\titulo{Análisis Clúster para series de tiempo estacionales y modelización de caudales de ríos del Brasil.}
%esta bien escribir esas palabras con mayúsculas
\carrera{Ingeniería Matemática}
\autor{Cristian David Pachacama Simbaña}
\correoautor{\url{cristian.pachacama01@epn.edu.ec}}
\director{Uquillas Andrade Adriana, Ph.D.}
\correodirector{\url{adriana.uquillas@epn.edu.ec}}

\fecha{Octubre 2018}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\frontmatter
\portadilla
\declaracion
\certificacion


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%     AGRADECIMIENTOS    %%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{agradecimiento}

A mi familia, ya que su cariño y apoyo me llevaron a donde ahora estoy.  
A mis mejores amigos Miguel, Rubi, Luis y Pablo, por brindarme su amistad y tan gratos momentos.

A mi tutora Adriana por ser una guía y apoyarme desde el primer momento a alcanzar esta meta, gracias por depositar su confianza en mi.
A los profesores Erwin Jimenez, y de manera especial a Juan Carlos Trujillo quienes hicieron nacer en mi la pasión por la Matemática, pasión que espero inspirar a más generaciones de estudiantes. 

Finalmente, a grandes matemáticos de la historia como George Cantor,  Simeón Poisson , Abraham Wald, y Karl Pearson, cuyo trabajo me inspiró a profundizar en el conocimiento de esta bella ciencia.


\end{agradecimiento}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%       DEDICATORIA      %%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{dedicatoria}
A mis padres Magdalena y Lucio, por su incondicional amor, sus sabios consejos y su paciencia, siempre lo tendré presente. A Isabel por su apoyo incondicional, y por aparecer en el momento exacto en mi vida para llenarla de felicidad. A Miguel, Rubi, Pablo y Luis por brindarme su sincera amistad.

\end{dedicatoria}


\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%         ABSTRACT       %%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{Capitulos/0Resumen}


\mainmatter
\addtolength{\abovedisplayskip}{-1mm}
\addtolength{\belowdisplayskip}{-1mm}
%\include{Capitulos/CapituloUNO}



\include{Capitulos/1Introduccion}



\include{Capitulos/2MarcoTeorico}



\include{Capitulos/3Metodologia}



\include{Capitulos/conclusiones}

\appendix
\include{Apendice/1Apend}





\nocite{*}

\bibliographystyle{siam}
\bibliography{bibTesis}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}


\end{document} 